\chapter{Efeito Crosstalk}
\label{crosstalk}

Cross-talk ou imagem com fantasma é causada principalmente por: (i)  persistência de fósforo em monitores CRT e (ii) técnicas imperfeitas de separação 
da imagem no qual a visão do olho esquerdo vaza até o ponto de vista do olho direito e vice-versa. 

Cross-talk é percebida como um fantasma,sombra ou contornos duplos e é provavelmente um dos principais fatores que causam a má qualidade 
de imagem e desconforto visual.No entanto, para as técnicas de polarização linear o posicionamento incorreto da cabeça do observador 
(cabeça, por exemplo, inclinado) também causa o efeito fantasma de imagens. 

Infelizmente, devido às limitações da tecnologia atual em dispositivos de apresentação,como monitores de vídeo, a separação das imagens esquerda 
e direita pode originar dois problemas. No primeiro, como os monitores são usados em alta frequência (de 100 a 120 Hz), os fósforos da tela não
têm tempo suficiente para retornar ao seu estado de baixa energia entre as apresentações da imagem esquerda e da imagem direita.
No segundo problema, os obturadores de cristal líquido dos óculos não podem bloquear 100\% a passagem da luz. Parte da luz (aproximadamente 10\%) 
pode passar por meio dos obturadores, permitindo que o olho veja, parcialmente, a outra imagem apresentada.

O efeito crosstalk não está restrito apenas a imagens estereoscopicas que necessitem de óculos para serem visualizadas, podendo acorrer em imagens 
autoestereóscopicas dependendo das técnicas de endereçamento utilizadas para cada olho.

Ambos os problemas acabam possibilitando que cada olho veja sua própria imagem, mais uma sobreposição, ou um "fantasma", da imagem do outro olho. 
Esse defeito, conhecido como efeito \textit{Crosstalk}, não impede a visualização estereoscópica, mas causa desconforto visual no observador~\cite{Tori2006}.

Algumas soluções já foram desenvolvidas para que esse problema seja minimizado. Algoritmos foram implementados para serem adaptados a cada tipo
de exibição e/ou de óculos, aumentando o conforto visual do observador.

